% Vzor DP1/BP1
% 30-Apr-14

\documentclass[11pt,slovak,a4paper,oneside]{book}

\usepackage{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[IL2]{fontenc}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{url}
\usepackage{hyperref}

\usepackage[nottoc]{tocbibind}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{ifthen}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{float}

\usepackage{algorithm2e}
\usepackage[export]{adjustbox}

\usepackage{titlesec}
%\newcommand{\sectionbreak}{\clearpage}

\usepackage{listings}
\lstset{language=[AspectJ]Java,basicstyle=\fontsize{9}{10.8}\selectfont,showstringspaces=false,columns=fullflexible}

\newcommand{\magnf}{.65}
\newcommand{\codesize}{\footnotesize}
\newcommand{\lsti}{\ajset\lstinline[basicstyle=\fontsize{10}{12}\selectfont]}
\newcommand{\emp}[1]{\emph{#1}}
\newcommand{\ffe}[1]{\textsf{#1}}

% balík listings niekedy niektoré kľúčové slová nezvýrazňuje ak to nedostane príkazom tesne pred textom
\newcommand{\ajset}{\lstset{emph={class,aspect,new,call,execution,set,int,advice,public,thisJoinPointStaticPart,thisEnclosingJoinPointStaticPart,@annotation,dominates},emphstyle=\bfseries}}

\pagestyle{myheadings}

\begin{document}


\begin{titlepage}
\newlength{\myind}
\addtolength{\myind}{57mm}

\newlength{\myrulelength}
\addtolength{\myrulelength}{.6\marginparwidth}
\addtolength{\myrulelength}{\textwidth}
\newcommand{\myrule}{\parbox{\myrulelength}{\hrulefill}}
%\newcommand{\mybox}[1]{\hspace{.5\marginparwidth}\parbox{\myrulelength}{#1}}
%\newcommand{\mycbox}[1]{\hspace{.5\marginparwidth}\parbox{\myrulelength}{\centering #1}}
\newcommand{\mybox}[1]{\parbox{\myrulelength}{#1}}
\newcommand{\mycbox}[1]{\parbox{\myrulelength}{\centering #1}}

\centering
\large 		Slovenská technická univerzita v Bratislave\\
		Fakulta informatiky a informačných technológií\\

\vspace{6mm}

%TODO FIIT-5212-74343
			
\vspace{45mm}
\mycbox{Peter Vašek}

\vspace{10mm}
\mycbox{\LARGE \textbf{Využitie dynamického zhlukovania založeného na hustote v bioinformatike}}

\vspace{10mm}
\mycbox{\large Diplomový projekt I}

\vfill
\begin{flushleft}
Študijný program: $\quad$ Inteligentné softvérové systémy\\
%Študijný odbor: $\qquad\>$ Informatika\\
%Miesto vypracovania: Ústav informatiky, informačných systémov a\\$\qquad\qquad\qquad\qquad\quad$ softvérového inžinierstva, FIIT STU, Bratislava\\
Vedúci práce: $\quad\qquad$ Mgr. Peter Laurinec\\
\vspace{6mm}
Dátum:$\quad\quad\qquad\qquad$Máj 2018
\end{flushleft}
\end{titlepage}


%\input title.lx

%\begin{titlepage}
%\chapter*{Anotácia}
%\thispagestyle{empty}
%TODO\\\\
%Slovenská technická univerzita v Bratislave\\
%FAKULTA INFORMATIKY A INFORMAČNÝCH TECHNOLÓGIÍ\\
%Študijný odbor: Inteligentné softvérové systémy\\\\
%Autor: Peter Vašek\\
%Diplomová práca: Využitie dynamického zhlukovania založeného na hustote v bioinformatike\\
%Vedúci diplomovej práce: Mgr. Peter Laurinec\\
%máj, 2018\\\\
%\end{titlepage}
%\begin{titlepage}
%\chapter*{Annotation}
%\thispagestyle{empty}
%TODO\\\\
%Slovak University of Technology Bratislava\\
%FACULTY OF INFORMATICS AND INFORMATION TECHNOLOGIES\\
%Degree Course: Intelligent Software Systems\\\\
%Author: Peter Vašek\\
%Master's Thesis: Density Based Dynamic Clustering in Bioinformatics\\
%Supervisor: Mgr. Peter Laurinec\\
%2018, May\\\\
%\end{titlepage}


\cleardoublepage
\pagenumbering{gobble}
\tableofcontents
\cleardoublepage
\pagenumbering{arabic}


\pagestyle{fancy}


\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\leftmark}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\fancyfoot[C]{\thepage}


\headheight 14pt

\chapter{Opis problémovej oblasti} \label{opisOblasti}

\section{Bioinformatika} \label{bioinformatika}

Bioinformatika, mladý odbor prepojujúci informatiku s biológiou (predovšetkým molekulárnou), sa explicitne objavila na svetovej scéne v 90-tych rokoch 20. storočia~\cite{Bongcam:Bioinformatics}. Zaoberá sa navrhovaním a aplikovaním metód na spracovanie veľkých objemov biomedicínskych dát, ktoré sa začali hromadiť vďaka dostupnosti veľkokapacitných databáz a príslušnej infraštruktúry. Významným míľnikom bolo pre zber takýchto dát rozšírenie internetu, vďaka ktorému je možné centrálne zhromažďovať dáta z veľkého množstva zdrojov roztrúsených kdekoľvek po svete.

\section{Cytometria} \label{cytometria}

Pojem cytometria označuje proces merania fyzických a chemických charakteristík biologických buniek~\cite{Shapiro:FlowCytometry}. Od ich objavenia v 17. storočí až do tridsiatych rokov 20. storočia ľudia nemali prístroje ktoré by umožňovali viac, než len jednoduché vizuálne pozorovania prostredníctvom postupne sa vyvýjajúcich optických zariadení. Skutočné začiatky tejto disciplíny v prvej polovici 20. storočia prišli s elektrónovými mikroskopmi a v šesťdesiatych rokoch 20. storočia s jednoduchými triedičmi buniek (\textit{angl.} cell sorters) umožňujúcimi mechanicky izolovať pre ďalšie štúdium zo vzorky bunky s požadovaným vlastnosťami~\cite{Shapiro:cytometers}. V sedemdesiatych rokoch už boli tieto nástroje komerčne dostupné, aj keď počet organizácií, ktoré si ich mohli dovoliť, bol spočiatku nízky. (TODO nadviazanie informacie) Základné úlohy cytometrie sú:
\begin{itemize}
\item Určiť, či sa vo vzorke nachádza hľadaný typ bunky.
\item Určiť početnosť hľadaného typu buniek vo vzorke.
\item Určiť typ sledovanej bunky.
\item Určiť funkčné charakteristiky sledovanej bunky
\end{itemize}
Napriek tomu, že v dnešnej dobe dokážeme sledovať aj elektrické či akustické vlastnosti buniek, alebo ich radiáciu, na splnenie vyššieuvedených úloh sa najčastejše používa optické meranie, a o väčšine cytometrov sa dá uvažovať ako o špecializovaných mikroskopoch.\\
Cytometria ako praktická disciplína sa uplatňuje napr. v imunológií, kde sa pomocou nej sledujú počty T-lymfocytov u ľudí napadnutých HIV~\cite{Albu2010}, či aktivita tumoru u pacientov s diagnostikovanou rakovinou~\cite{Lvesque1995}.\\
Parameter, ktorý cytometria u bunky sleduje, môže byť fyzický (veľkosť bunky, tvar, svetelný rozptyl a pod), chemický (obsah DNA, výskyt proteínov, sekvencia nukleotidov a pod). Parametre sa delia na vonkajšie a vnútorné, na základe toho, či ku ich sledovaniu je potrebné použiť činidlo (\textit{angl.} reagent), ktoré sa v žargóne cytometrie označuje ako sonda (\textit{angl.} probe)~\cite{Shapiro:FlowCytometry}. Tiež sa delia na štrukturálne a funkcionálne. Najvýznamnejšie spôsoby merania vlastností buniek v cytometrií sú:
\begin{itemize}
\item Prietoková cytometria (\textit{angl.} Flow Cytometry)~\cite{Shapiro:FlowCytometry} -  Merané bunky prichádzajú do meracieho zariadenia v prúde, často sa v ňom na základe sledovaného atribútu rovno separujú. Metóda sa používa prevažne v imunológií a hematopatológií. Kľúčové atribúty meraní sú rýchlosť analýzy, citlivosť merania a počet bunkových parametrov snímateľných súčasne.
\item Mikrospektrofotometria (\textit{angl.} Micro-spectrophotometry) - Spojenie mikroskopu a spektrometra, umožňuje merať optické spektrum mikroskopických objektov. Výhodou je, že meranie nepoškodzuje/neovplyvňuje vzorku, čo je pri sledovaní biologických vzoriek dôležité.
\item Skenovacia cytometria (\textit{angl.} Scanning Cytometry)~\cite{Pozarowski2006} - Skenovanie fluorescencie (umelo vyvolanej podľa typu merania) buniek pomocou laseru prebieha veľkou rýchlosťou (až 5000 buniek/min) pri zachovaní vysokej citlivosti a presnosti merania.
\item Hmotnostná cytometria (\textit{angl.} Mass Cytometry)~\cite{Ornatsky2010} - Metóda je založená na hmotnostnej spektrometrií a umožňuje pomocou rôznych stabilných izotopov značkovať viacero sledovaných prvkov v bunke (napr. prítomnosť špecifických proteínov). Pre každú bunku je na rozdiel od prietokovej cytometrie možné odmerať desiatky parametrov (prítomných proteínov). Výstupom merania buniek je dátový súbor vo formáte fcs. Nevýhodami metódy sú pomalá rýchlosť spracovania biologickej vzorky a vyššie náklady na prístroje.
\end{itemize}

\subsection{Gén} \label{gen}

Pojem má dva významy. Prvý je všeobecné označenie dedičnej vlohy, jednotka informácie o vlastnosti organizmu. Druhým významom je označenie úseku DNA so špecifickou funkciou. Rozlišujeme gény štrukturálne, regulačné, enzýmy produkujúce a pod~\cite{Gericke2007}.

\subsection{Proteín} \label{protein}

Proteín, odborný termín pre bielkovinu~\cite{vykladovySlovnik}, je označenie pre reťaz aminokyselín. Aby sa sekvencia aminokyselín mohla označiť za bielkovinu, musí sa skladať zo 100 a viac aminokyselín (2-10 je oligopeptid, 11-100 polypeptid). Poradie aminokyselín v reťazci (primárna štruktúra) určuje chemické vlastnosti bielkoviny. (TODO)

\subsection{Aminokyselina} \label{aminokyselina}

Za aminokyselinu sa v chémií považuje akákoľvek molekula obsahujúca karboxylovú skupinu (-COOH) a aminoskupinu (-NH2). Delia sa na proteinogénne/neproteinogénne,  esenciálne/neesenciálne a ketogénne/glukogénne~\cite{vykladovySlovnik}. V molekulárnej biológií sa týmto pojmom označujú proteinogénne (bielkovinotvorné, pri translácií sa zabudovávajú do bielkovinových reťazcov) alfa-L-aminokyseliny, ktorých je 24, a považujú sa za základné stavebné zložky všetkých proteínov.

\subsection{Genotyp} \label{genotyp}

Genotyp je súbor génov vo forme DNA definujúcich všetky zdedené vlohy jedinca~\cite{vykladovySlovnik}. Zahŕňa aj všetky variácie a polymorfizmy, ktorými sa jedinci v daných génoch líšia.

\subsection{Fenotyp} \label{fenotyp}

Vonkajším prejavom, viditelným či merateľným, genotypu je fenotyp. Fenotyp je okrem genotypu organizmu určený ešte prostredím, v ktorom prebieha vývoj organizmu~\cite{vykladovySlovnik}.

\subsection{Expresivita génov} \label{expresivitaGenov}

O tom, či sa u jedinca prejaví formou fenotypu nejaký jeho genotyp rozhodujú faktory penetrácia a expresivita génu. Pri penetrácií sa určuje pravdepodobnosť, že sa gén vôbec prejaví (napr . pri dominantom géne sa môže pravdepodobnosť rovnať 1, počíta sa ako pomer jedincov v populácií s daným genotypom / počet jedincov v populácií s daným fenotypom), pri expresivite sa určuje sila, s akou sa prejaví~\cite{geneticAnalysis}. Expresivitu génu môžu ovplyvňovať rôzne modifikátory, potlačovače (\textit{angl.} supressors), či epistáza (aktivitu daného génu prekrýva aktivita iného génu).

\section{Gating} \label{gating}

TODO(dobry zdroj)\\
Identifikácia a oddelenie populácií buniek s rovnakým fenotypom, tzv. gating, sa v cytometrií používa vo fáze predspracovania dát. "Brána" (\textit{angl.} gate) predstavuje množinu obmedzení, ktorá buď odfiltruje všetky bunky ktoré obmedzenia spĺňajú (exkluzívna brána) alebo tie, ktoré obmedzenia nespĺňajú (inkluzívna brána). Z vedeckého hľadiska ide o dôležitý krok,  ktorý zásadne vplýva na kvalitu výsledku. Nedeterminizmus prináša hlavne subjektivita pracovníka rozhodujúceho na základe svojich vedomostí o tom, ktoré bunky ďalej analyzovať a ktoré z pozorovania vylúčiť. Stanovenie filtrovacích pravidiel sa najčatejšie robí na základe parametrov bunky ako je jej veľkosť, životaschopnosť (reakcia na podnety, mŕtve bunky preč), prípadne markerov (napr. tagov na sledovanom proteíne) vlastnosti ktorú chceme v analýze sledovať. Najjednoduchšia verzia gatingu spracúva len jeden parameter, je ale možné ohraničovať dáta aj na dvojrozmernom histograme (4 kvadranty, vlastnosti buniek ++, -+, --, +-), prípadne na viacrozmernom, kde ale komplexita rýchlo rastie. Okrem manuálneho gatingu sa pochopiteľne rozvíjajú aj automatické postupy, kde subjektívneho a pomalého človeka pri rozhodovaní nahrádza počítač.

\subsection{Automatický Gating} \label{automatickyGating}

Problémom existujúcich algoritmov na automatický gating populácií buniek je, že v súčasnosti nedosahujú požadovanú úroveň presnosti~\cite{Qiu2011}. Malé populácie vzácnych buniek, napr. kmeňových, môžu byť vyradené ako šum, prípadne zlúčené s iným, väčším zhlukom. Všeobecne sa dá povedať, že metódy automatického gatingu podliehajú klasickým problémom vyplývajúcim z metód zhlukovania, na ktorých sú založené.

\subsection{SPADE} \label{spade}

SPADE (\textit{angl.} spanning-tree progression analysis for density-normalized events) patrí ku základným algoritmom používaným pri automatickom gatingu, predovšetkým pri prietokovej a hmotnostnej cytometrií. Využíva kombináciu zredukovania dát vzorkovaním (\textit{angl.} downsampling), zhlukovania a použitia minimálnej kostry grafu na poskytnutie 2D vizualizácie aj viacdimenzionálnych bunkových dát. V základnej verzií je nedeterministický a viacnásobné spustenie nad rovnakými dátami nedá rovnaký výsledok. V článku~\cite{QiuSpade} autor navrhuje nahradiť aktuálne používaný algoritmus na downsampling deterministickým na hustote založeným algoritmom a aktuálne používaný zhlukovací algoritmus deterministickým (TODO K-Means je deterministicky v com?) k-means algoritmom.\\\\
Postup algoritmu SPADE, ktorého vstupom sú dáta viacerých skenovaných populácií buniek s vyznačenými proteínovými markermi:
\begin{enumerate}
\item Downsampling založený na hustote pre každú populáciu zvlášť, aby sa z každej získalo približne rovnako veľa buniek. Pre každú bunku sa vypočíta lokálna hustota podľa počtu buniek v najbližšom okolí a s určitou pravdepodobnosťou sa každá z nich môže odstrániť (zdroj nedeterminizmu).
\item Spojenie všetkých takto získaných buniek do jednej množiny.
\item Zhlukovanie do zámerne výrazne väčšieho počtu zhlukov než sa očakáva počet populácií buniek vo vzorke (typicky 100-300 zhlukov). Účelom tohoto kroku je dosiahnuť, aby každá subpopulácia bola rozdelená do viac než jedného zluku, čo zároveň znamená, že v každom zhluku očakávame len populáciu jedného typu. Ako zhlukovací algoritmus sa používa obyčajný k-means (nedeterminizmus) alebo urýchlená varianta aglomeratívneho hierarchického zhlukovania (tiež obsahuje prvok náhody).
\item Zostrojenie minimálnej kostry grafu zo vzniknutých zhlukov.
\item Manuálne pozorovanie výsledkov odborníkom. Vytvára sa zobrazenie grafu vo viacerích verziách, vždy s bunkami zafarbenými inak, na základe iného markera. V prípade hmotnostnej spektrometrie, ktorá má typicky významne viac sledovaných proteínov než prietoková, sú takýchto grafov desiatky. Interpretácia výsledkov je jednoduchšia ako pri manuálnom gatingu, stále ale nie je plne automatická.\\
\end{enumerate}

\subsection{t-SNE} \label{tsne}

Technika t-SNE (\textit{angl.} t-Distributed Stochastic Neighbor Embedding)~\cite{tSNE} patrí medzi metódy nelineárnej redukcie dimenzionality dát za účelom vizualizácie. Princípom je namapovanie multidimenzionálnych objektov do dvoj, alebo trojrozmerného priestoru tak, že objekty ktoré sú si podobné budú vo výsledku s vyššou pravdepodobnosťou blízko seba. Postup algoritmu:
\begin{enumerate}
\item Vypočíta sa pravdepodobnosť podobnosti všetkých dvojíc multidimenzionálnych objektov.
\item Vytvorí sa dvoj(troj)rozmerná mapa do ktorej sa umiestnia body na základe pravdepodobnosti susednosti z kroku 1.
\item Pomocou Kullback-Leiblerovej divergencie sa minimalizuje rozdiel medzi nimi.\\
\end{enumerate}
Okrem Euklidovskej vzdialenosti je možné použiť aj iné metriky (TODO a kde sa nachadza v tomto algoritme?).

\subsection{viSNE} \label{visne}

Distribuovaná implementácia vyššie uvedeného t-SNE~\cite{wanderlust}. 

\subsection{Wanderlust} \label{wanderlust}

Na rozdiel od doteraz spomenutých vizualizačných algoritmov Wanderlust~\cite{wanderlust} berie do úvahy "vývojovú trajektóriu" populácie buniek (používa sa pre iné prípady použitia). Napr. premena medzi rôznymi štádiami života bunky bude zachytená ako úbytok markerov naviazaných na bunky v prvom štádiu a zvýšenie počtu markerov naviazaných na bunky v nasledujúcom štádiu. Problémom takéhoto spracovania dát je predovšetkým štatistický šum (či už technického pôvodu alebo spôsobený nepresnosťou biologickej vzorky) ktorý môže spôsobiť tzv. skrat (\textit{angl.} short-circuit) - pár buniek je spojený na základe priestorovej blízkosti, aj keď vo vývojovej fáze sú štádiá buniek ďaleko od seba. Ďalším problémom je odstránenie vzácnych malých populácií buniek ako šumu, pretože sa tak stráca vývojový krok a trajektória nie je presná. Postup algoritmu:
\begin{enumerate}
\item Vytovrí sa kNN graf, každá bunka predstavuje uzol.
\item Náhodne sa zvolí množina štartovacích buniek, pre každú sa vytvorí 1-k-NNG (1-out-of-k-nearest-neighbor graph).
\item Pre každú bunku v každom grafe sa hľadá trajektória (najpodobnejší sused, váha podľa priestorovej vzdialenosti).
\item Po ukončení tvorby trajektórie vo všetkých grafoch sa vypočíta priemerná a stanový sa ako trajektória celej vzorky.\\
\end{enumerate}

\subsection{Citrus} \label{citrus}

Citrus (\textit{angl.} cluster identification, characterization, and regression)~\cite{Bruggner2014} je nástroj pre automatizáciu gatingu vyžadujúci od používateľa len definovanie cieľa úlohy. Postup:
\begin{enumerate}
\item Kvôli šetreniu výpočtovým časom sa náhodne vyberie používateľom definovaný počet buniek z každej vzorky.
\item Hierarchickým zhlukovaním sa identifikujú populácie buniek s rovnakými fenotypmi (na základe podobnosti markerov).
\item Vytvoria sa zhluky podobných buniek, ktoré obsahujú aspoň 5 percent celkového počtu buniek. Bunky môžu patriť aj do viacerých zhlukov súčasne.
\item Vlastnosti každého zhluku sa počítajú na základe vlastností každého jedného prvku zhluku.
\item Citrus na základe zadaného štatistického modelu vyhodnotí, ktoré zhluky korelujú so zadaným modelom a vytvorí pre používateľa výstup.\\
\end{enumerate}

\subsection{PhenoGraph} \label{phenograph}

PhenoGraph berie do úvahy ľubovolný počet dimenzií a vytvára pomocou k-NNG zhluky buniek (automaticky stanoví ich počet) s podobnými fenotypmi~\cite{DiGiuseppe2017}. (TODO?)

\subsection{FlowSOM} \label{flowsom}

FlowSOM (\textit{angl.} SOM = Self-Organizing Map)~\cite{VanGassen2015} je ďalšou z rady metód na zhlukovanie a vizualizáciu dát z prietokovej a hmotnostnej cytometrie. Používa samoorganizujúce sa mapy, minimálnu kostru grafu a dvojúrovňové zhlukovanie. Postup:
\begin{enumerate}
\item Načítanie vstupných dát a predspracovanie (TODO aké).
\item Vytvorenie samoorganizujúcej sa mapy. Skadá sa z $k$ uzlov, pričom každý je definovaný ako $d$ dimenzionálny bod. Na začiatku sa uzly náhodne inicializujú bunkami datasetu, ako funkcia susednosti sa používa Chebyshevova vzdialenosť. Mapa sa trénuje pomocou pridávania náhodne vybratých buniek vstupnej vzorky a následným aktualizovaním všetkých susedných uzlov.
\item Výsledná mapa sa vizualizuje pomocou minimálnej kostry grafu. Uzly sa spájajú tak, aby suma hmotností jednotlivých vetiev grafu bola čo najmenšia. Vznikne spojený acyklický graf.
\item Zhlukovanie uzlov (buď so zadaným počtom požadovaných zhlukov, alebo na základe tzv. lakťového pravidla).\\
\end{enumerate}

%-------------------------------------------------------------bakalarka
(TODO poradie kapitol, najprv zhlukovanie potom algoritmy co ho pouzivaju)
\section{Analýza zhlukov} \label{analyzaZhlukov}

Zhlukovaním rozumieme úlohu vytvoriť v rámci celej množiny dát podskupiny prvkov - zhluky. V každom zhluku sú zhromaždené prvky, ktoré sú si navzájom najviac podobné, a ktoré sú zároveň čo najviac odlišné od prvkov ostatných zhlukov. V závislosti od chápania zhluku rozlišujeme niekoľko typov zhlukovania:
\begin{itemize}
\item Hierarchický model (\textit{angl.} Connectivity-based model) - vytvára sa kompletná hierarchia prelínajúcich sa zhlukov. Na najvyššej úrovni je najmohutnejší zhluk, obsahujúci všetky prvky. Obsahuje dva zhluky, ktoré dohromady opäť obsahujú všetky prvky. Na každej nižšej úrovni sa nachádza stále väčšie množstvo menej mohutných zhlukov, ktorých prvky sú si vzájomne podobnejšie. Výslednú hierarchiu zobrazujeme pomocou stromového diagramu - dendogramu.
\item Modely založené na hustote (\textit{angl.} Density models) - zhluk je tvorený oblasťou dát dosahujúcou požadovanú hustotu. Od zvyšných zhlukov je zhluk oddelený medzerou, ktorá je väčšia, ako požadovaná medziprvková vzdialenosť v rámci zhluku. Príkladom je DBSCAN opísaný v časti~\ref{dbscan}.
\item Ťažiskové modely (\textit{angl.} Centroid models) - zhluk je zoskupenie prvkov okolo ich najbližšieho centra, ktoré je bližšie ako akékoľvek iné centrum, napr. K-means a K-medoids.
\item Distribučné modely (\textit{angl.} Distribution models) -  založené na pravdepodobnostnom modeli. Zhlukom sú prvky pridelené na základe pravdepodobnostného rozdelenia, napr. zmes viacrozmerných normálnych rozdelení (\textit{angl.} Gaussian mixture models). (TODO aj SOM-ky? by nebolo odveci opisat)
\item Grafové modely~\cite{Schaeffer:graphclustering} (\textit{angl.} Graph-based models) - cieľom je vytvorenie zhlukov vrcholov tak, aby sa krížilo čo najmenej hrán ležiaciach medzi vrcholmi patriacimi do odlišných zhlukov.
\end{itemize}
Určenie, či prvok patrí alebo nepatrí do množiny nie je vždy jednoznačné. Okrem prístupu tvrdého zhlukovania (\textit{angl.} hard clustering), ktorý jednoznačné zadelenie vyžaduje, existuje aj mäkké zhlukovanie (\textit{angl.} soft clustering/fuzzy clustering), pri ktorom sa prvky priraďujú zhlukom s určitou pravdepodobnosťou. Známym fuzzy algoritmom je C-means, ktorý sa využíva napríklad v bioinformatike~\cite{Dembele:c-means}, kde je potrebné zatriediť gény do viacerých skupín súčasne, či marketingu, kde môžu zákazníci taktiež spadať určitou mierou do viacerých skupín naraz.\\

\section{K-Means} \label{k-means}
Jeden z najznámejších predstaviteľov ťažiskových zhlukovacích modelov, algoritmus K-means~\cite{macqueen1967}, potrebuje pred použitím poznať parameter $k$ - počet zhlukov, ktorý je zvolený používateľom. Kroky algoritmu sú nasledovné:
\begin{enumerate}
\item Náhodne sa vytvorí $k$ centier zhlukov.
\item Každý prvok dátovej množiny sa priradí k preňho najbližšiemu centru. Výsledkom je $k$ zhlukov.
\item Pre každý zhluk sa vypočíta nová pozícia centra ako bod s najmenším súčtom vzdialeností od prvkov zhluku. Pozícia centra zhluku sa zmení na túto novú hodnotu.
\item Opakovanie od kroku 2 dovtedy, kým sa pozícia centier všetkých zhlukov neprestane meniť medzi iteráciami.\\
\end{enumerate}
Výsledkom je $k$ disjunktných množín (zhlukov), ktoré dohromady obsahujú všetky prvky vstupnej množiny.\\
\begin{figure}[H]
\begin{subfigure}{0.54\textwidth}
\includegraphics[scale=0.5]{obrazky/k-means_2.pdf} 
\caption{inicializovaný K-means, k=4}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
\includegraphics[scale=0.5]{obrazky/k-means_3b.pdf}
\caption{po ukončení iterácií}
\end{subfigure}
\caption{Vytvorenie zhlukov pomocou K-Means}
\end{figure}
Algoritmus má svoj pôvod v oblasti spracovania signálu a kompresií dát~\cite{Bock:K-meansOrigin}. Pre vstupnú množinu dát $\mathbf{X} = (\mathbf{x_1}, .., \mathbf{x_n})$ kde prvok $\mathbf{x_i} = (\mathbf{x_1}, .., \mathbf{x_d})$ (TODO skalar, netreba d dimenzii?) a $d$ je počet dimenzií, sa dá minimalizačná funkcia, ktorou sa dosiahne optimálne priradenie prvkov do zhlukov, zapísať ako:\\
\begin{equation}
J=arg~min~\sum_{i=1}^{k}\sum_{j=1}^{n}~||\mathbf{x_j^{(i)}} - \mathbf{c_i}||^2.
\end{equation}
$k$ označuje počet zhlukov ($k \leq n$), $x_j^{(i)}$ je prvok patriaci do $i$-teho zhluku a $c_i$ je centrum $i$-teho zhluku.\\
V prípade. že je zadaný počet zhlukov $k$, počet dimenzií prvkov je $d$ a máme $n$ prvkov, pre $i$ iterácií je zložitosť algoritmu $O(kdni)$.\\
Pre priebeh algoritmu je kľúčové zvoliť správne počet zhlukov. V prípade malého počtu bude vzdialenosť bodov v zhluku od centra príliš veľká, v prípade príliš velkého počtu zhlukov zase bude posun centra zhluku medzi jednotlivými iteráciami len malý.\\
Výhodou algoritmu je jeho jednoduchosť a rýchlosť. Nevýhodou:
\begin{itemize}
\item Vplyv prvkov, ktorých vlastnosti sa výrazne vymykajú priemeru, na kvalitu výsledku.
\item Ťažkosti pri spracovaní zhlukov, ktoré nemajú sférický tvar.
\item Pri výpočte vzdialeností prvkov od centra je možné použiť len Euklidovu vzdialenosť.\\
\end{itemize}

\section{Hierarchické zhlukovanie} \label{hier-zhluk}

Ako názov napovedá, hierarchické zhlukovanie patrí medzi hierarchické modely zhlukovania. Na rozdiel od ostatných modelov, výsledkom nie sú navzájom disjunktné množiny prvkov, ale hierarchia prekrývajúcich sa zhlukov(množín) výrazne rozdielnej mohutnosti. Čím menšiu mohutnosť zhluk má, tým podobnejšie prvky sa v ňom nachádzajú.
Zhlukovanie sa vykonáva jedným z dvoch spôsobov, deliacim  (\textit{angl.} Divisive) alebo zoskupujúcim (\textit{angl.} Agglomerative).\\\\
Pri deliacom začneme s jediným zhlukom, ktorý obsahuje všetky vstupné prvky. Problémom je rozhodnúť, ako zhluk rozdeliť. Jedným z riešení je nájsť prvok, ktorý sa najviac odlišuje, vytvoriť mu nový zhluk, a potom všetky prvky starého zhluku, podobné viac prvku v novom zhluku presunúť tam. Postup sa opakuje až kým každý prvok nemá vlastný zhluk na samom spodku hierarchie. Zložitosť tohoto postupu je $O(2^n )$~\cite{Gilpin:hierClust}.\\
\begin{figure}[H]
\begin{subfigure}{0.54\textwidth}
\includegraphics[scale=0.5]{obrazky/hierarchical_clustering_nadol_1.pdf} 
\caption{množina prvkov}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
\includegraphics[scale=0.5]{obrazky/hierarchical_clustering_nadol_2.pdf}
\caption{množina po ukončení iterácií}
\end{subfigure}
\caption{Vytvorenie zhlukov pomocou Hierarchického zhlukovania}
\end{figure}
Pri zoskupujúcom spôsobe začneme s jednotlivými prvkami, ktorým nájdeme najbližšieho suseda. Metrík pre vyhodnotenie susednosti je viacero (napr. Euklidovská vzdialenosť, Manhhattanská vzdialenosť), ich výber má vplyv na tvar výsledných zhlukov. Spájanie najpodobnejších zhlukov na každej úrovni hiearchie opakujeme, kým nedostaneme jeden zhluk obsahujúci všetky prvky. Zložitosť je menšia ako pri deliacom spôsobe, $O(n^2log(n))$~\cite{Gilpin:hierClust}.\\\\
Výsledkom oboch spôsobov je binárny strom, ktorý sa zobrazuje pomocou grafu nazývaného dendogram.\\
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{obrazky/dendogram.pdf}
\caption{Hierarchia zhlukov}
\end{figure}
Veľkou prednosťou hierarchického zhlukovania je, že nie je potrebné zadávať žiadne vstupné parametre. Nevýhodou je ale pomerne vysoká výpočtová náročnosť ktorá neumožňuje použiť tento model pre ľubovolne velké vstupy.\\

\section{DBSCAN} \label{dbscan}

Už od svojho uvedenia v roku 1996 patrí DBSCAN~\cite{Ester96adensity-based} (\textit{angl.} Density-Based  Spatial  Clustering  of  Applications  with  Noise) medzi hlavných predstaviteľov zhlukovacích modelov založených na hustote. Oproti iným modelom má niekoľko výhod:
\begin{itemize}
\item Nepotrebuje vopred poznať počet zhlukov vo vstupnej množine.
\item Automaticky zanedbáva anomálie v dátach.
\item Nemá problém so zhlukmi nepravidelných tvarov, ohraničenie zhluku je tvorené nižšou hustotou dát, než aká je potrebná na priradenie do zhluku.
\end{itemize}
Pred použitím je potrebné algoritmu zadať dva parametre, maximálnu medziprvkovú vzdialenosť $\varepsilon$ a minimálny počet susedov prvku $minPts$.\\
Maximálna medziprvková vzdialenosť určuje vzdialenosť, po ktorú sa dva prvky rátajú ako susedné. Vyplýva z nej $\varepsilon$-okolie bodu, množina bodov susediacich s určitým bodom. Definuje sa ako~\cite{Ester96adensity-based}:
\begin{equation}
N_\varepsilon(p) = \{q \in X~|~dist(p, q) \leq \varepsilon\},
\end{equation}
kde $p$ je daný bod, $X$ je množina vstupných bodov, $q$ je bod patriaci do $\varepsilon$-okolia ($N_\varepsilon$) a funkcia dist($p$, $q$) vracia vzdialenosť medzi dvoma bodmi. Minimálny počet susedov prvku zase rozhoduje o tom, koľko prvkov musí byť vo vzdialenosti menšej než $\varepsilon$ aby sa prvok rátal medzi jadrové prvky zhluku. Prvky zhluku sa delia na jadrové a dosiahnuteľné. Jadrové sú také body, pre ktoré platí $|~N_\varepsilon(p)~|\geq minPts$. Z bodu sú dosiahnuteľné všetky také body, ktoré patria do $\varepsilon$-okolia, $q \in N_\varepsilon(p)$ a zároveň $|~N_\varepsilon(p)~|\geq minPts$, alebo do $\varepsilon$-okolia niektorého dosiahnuteľného bodu. Pre jadrové body v rámci zhluku je dosiahnuteľnosť symetrická, vo vzťahu jadrový a dosiahnuteľný bod je asymetrická.Vstupná množina dát ešte môže obsahovať tzv. šum (\textit{angl.} Noise). Sú to body, ktoré po prebehnutí zhlukovania nepatria ku žiadnemu zhluku.\\\\
Samotný algoritmus prebieha nasledovne:
\begin{enumerate}
\item Algoritmus vyberie náhodný nespracovaný bod $p \in X$ a definuje množinu bodov v $\varepsilon$-okolí bodu $N_\varepsilon(p)$.
\item Ak je mohutnosť množiny $N_\varepsilon(p) < minPts$, zvolí sa ďalší bod a postup sa opakuje. Pre $N_\varepsilon(p) \geq minPts$, sa založí nový zhluk.
\item Spustí sa expandovanie zhluku so štartom v bode $p$ (\textit{angl.} Seed). Pre každý bod $q \in $ dosiahnuteľný z bodu $p$ sa vytvorí $N_\epsilon(q)$. Podľa mohutnosti $N_\epsilon(q)$ sa určí, či ide o jadrový, alebo dosiahnuteľný bod. Pridaním bodu $q$ do zhluku sa $N_\varepsilon(q)$ stáva dosiahnuteľným z $p$ a zaraďuje sa do množiny testovaných bodov.
\item Po odhalení celého zhluku algoritmus prejde naspäť na krok 1.
\end{enumerate}
Všetky vytvorené zhluky sú navzájom od seba oddelené medzerou o veľkosti minimálne $\varepsilon$. Prvky, ktoré nie sú súčasťou žiadneho zhluku sa označujú ako šum.\\
\begin{figure}[H]
\begin{subfigure}{0.54\textwidth}
\includegraphics[scale=0.5]{obrazky/DBSCAN_1.pdf} 
\caption{množina prvkov, $minPts$=3, $\varepsilon$=8}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
\includegraphics[scale=0.5]{obrazky/DBSCAN_2.pdf}
\caption{vytvorené zhluky}
\end{subfigure}
\caption{Vytvorenie zhlukov DBSCAN}
\end{figure}
DBSCAN má aj svoje slabšie stránky. Určenie parametrov $\varepsilon$ a $minPts$ vyžaduje vopred poznať rozloženie a vlastnosti dát vo vstupnej množine. Tiež nie je možné dobre spracovať dáta, ktorých jednotlivé zhluky majú významne rozdielne hustoty - $\varepsilon$ je stanovené napevno pre celý vstup.\\
DBSCAN nie je plne deterministický. Môže nastať situácia, keď okrajový bod zhluku je dosiahnuteľný z viac než len jedného zhluku. V takom prípade bude patriť k zhluku, ktorý ho dosiahne ako prvý, čo závisí od poradia v akom sa rozvíjajú jednotlivé prvky množiny. Pre jadrové prvky je algoritmus deterministický bez ohľadu na poradie rozvíjania prvkov.\\
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{obrazky/dbscan_nedeterm.pdf}
\caption{Nedeterminizmus v DBSCAN, bod na okraji je dosiahnuteľný viacerými zhlukmi}
\end{figure}
Výpočtová zložitosť DBSCAN je v najhoršom prípade $O(n^2)$. Každému prvku $p \in X$ sa počíta vzdialenosť ku všetkým ostatným prvkom pri určovaní $N_\varepsilon(p)$. Použitím priestorového indexovania, napríklad pomocou R-stromu s hĺbkou $log(n)$ zabezpečíme, že nie je potrebné počítať pre každý prvok vzdialenosť ku všetkým ostatným $n-1$ prvkom. Priemerná zložitosť vďaka tomu klesne na $O(n~log(n))$.\\\\
Existuje mnoho modifikácií pôvodného DBSCAN, medzi najznámejšie patria:
\begin{itemize}
\item C-DBSCAN~\cite{ruiz:c-dbscan} -(\textit{angl.} Constrait-driven DBSCAN) umožňuje pomocou pridania podmienok (\textit{angl.} Constraints) na spracovanie vstupných dát vniesť do výpočtu dodatočné informácie o doméne. Podmienky pre vzťahy prvkov môžu byť typu ''musí byť spojené'' (\textit{angl.} Must-Link) alebo typu ''nesmie byť spojené'' (\textit{angl.} Cannot-Link). Ak sú podmienky relevantné, zrýchľujú výpočet, ale predovšetkým zvyšujú kvalitu vytvorených zhlukov. 
\item GDBSCAN~\cite{Sander1998:gdbscan} -(\textit{angl.} Generalized DBSCAN) o susednosti dvoch prvkov sa dá rozhodnúť aj na základe predikátov (symetrických, reflexívnych). Pri získávaní informácií o susedných prvkoch v rámci $\varepsilon$-okolia môžme použiť aj iné metriky ako spočítanie prvkov, napr. určenie priemernej hodnoty niektorého spoločného atribútu.
\item GFDBSCAN~\cite{Koteshwariah:gfdbscan} -(\textit{angl.} Generalized Fuzzy DBSCAN) používa sa pri vyhodnocovaní nejednoznačných atribútov, napr. pri profilovaní zákazníckych preferencií. Prvky klasifikuje ako jadrové s určitou pravdepodobnosťou.
\item HPDBSCAN~\cite{Gotz:hpdbscan} -(\textit{angl.} Highly Parallel DBSCAN) paralelná verzia DBSCAN s využitím rozhrania OpenMP, MPI a indexovania pomocou R-stromu. 
\item MDBSCAN~\cite{Wang:mdbscan} -(\textit{angl.} Multi-level DBSCAN) zameriava sa na spracovanie dát v ktorých môžu mať zhluky odlišné hustoty. Podľa hodnoty $\varepsilon$ vytvorí graf susedností prvkov a stanový dve hodnoty minimálneho počtu susedov($minPts1$, $minPts0$), ktoré pri výpočte berie do úvahy. Zhlukovanie má lepšie výsledky pre dáta s rozdielnou hustotou pri zachovaní výpočtovej náročnosti porovnateľnej s DBSCAN.
\item PDBSCAN~\cite{Xu:pdbscan} -(\textit{angl.} Parallel DBSCAN) hlavný proces s použitím MPI pridelí všetkým pripojeným zariadeniam úseky vstupných dát, ktoré majú spracovať. Následne prijíma a spája ich výsledky. Výpočet je dobre škálovateľný, pretože procesy nemajú žiadne zdieľané premenné. Pozornosť sa venuje správnemu rozdeleniu úsekov, prvky pravdepodobne patriace do jedného zhluku by mali byť počítané na jednom zariadení, aby sa znížila potreba komunikácie.
\item PARDICLE~\cite{Patwary:pardicle} -(\textit{angl.} Parallel Approximate Density-based Clustering) paralelný heuristický algoritmus pre DBSCAN ktorý dosahuje takmer rovnakú kvalitu výsledných zhlukov (Omega-Index $\geq$ 0.99) ako originálny algoritmus. Pracuje s hodnotou lokálnej hustoty pre každý prvok, ktorú odhaduje s použitím už určenej hustoty spracovaných susedov prvku. Pri hľadaní hustoty susedov prvku nepočíta vždy všetkých susedov, v závislosti od lokálnej hustoty vyberá minimálne $minPts$ prvkov (aby nedošlo k omylom ohľadom klasifikácie jadrových bodov) a určí ich lokálnu hustotu. Algoritmus sa spolieha na to, že v hustých oblastiach existuje viacero ciest, ktorými je prvok dosiahnuteľný a nie je potrebné počítať všetky.\\
\end{itemize}
%---------------------------------------------------------------bakalarka

\section{$\rho$ - approximate DBSCAN} \label{approxDBSCAN}

V článku~\cite{approxDBSCAN} autori preukázali, že výpočtová zložitosť základného algoritmu DBSCAN vo viac než dvojrozmernom priestore nemôže byť $O(n~log(n))$, ale prinajlepšom $\Omega(n^{4/3})$. Navrhujú preto novú metódu, $\rho$ - approximate DBSCAN, ktorá vďaka použitiu zanedbateľnej aproximácie naozaj dosahuje zložitosť $O(n~log(n))$, ba v priemernom prípade dokonca $O(n)$ pre ľubovoľne veľké $d$.\\
Algoritmus je založený na mriežke s veľkosťou strany $\varepsilon$/$\sqrt(2)$ v dvojrozmernom  a  $\varepsilon$/$sqrt(d)$ vo viacrozmernom priestore. Značenie jadrových bodov a koncept  vzájomnej hustotnej dosiahnuteľnosti (\textit{angl.} density-reachability) bodov zostáva oproti DBSCAN nezmenený, pribúda však koncept $\rho$ - approximate hustotnej dosiahnuteľnosti - bod $p_i$ je dosiahnuteľný z bodu $p_j$ ak $dist(p_i, p_j) < (\varepsilon + \rho)$ pre $i, j \in N$.
Aproximácia vstupuje do výpočtu vo forme vstupného parametra $\rho$, ktorým môže byť ľubovolné kladné číslo, najčastejšie veľmi malé desatinné (0.001). $\rho$ - approximate DBSCAN zaručuje, že výsledok bude niekde medzi výsledkami zhlukovania s parametrami ($\varepsilon$, $MinPts$) a ($\varepsilon$(1 + $\rho$), $MinPts$). Spolieha sa na to, že existuje dostatočne veľký interval pre $\varepsilon$, ktorý dáva podobné, dobré hodnoty.\\
V dvojrozmernom priestore algoritmus dosiahne priemerný čas O($MinPts$ * $n$), prinajhoršom $O(n log n)$ nasledovne:
\begin{enumerate}
\item Vytvorí sa pravidelná mriežka so stranou štvorca $\varepsilon$/$\sqrt(2)$ - všetky body v rámci štvorca sú si bližšie ako $\varepsilon$), čiže budú určite všetky súčasťou toho istého zhluku.
\item Každý štvorec sa vyhodnotí. Ak je počet bodov v ňom $\ge$ MinPts, všetky body sa budú pridávať naraz do toho istého zhluku. Ak menej, jednotlivo sa vyhodnotia počty ich susedov. V prípade, že je v mriežke aspoň jeden bod, ktorý má za hranicou mriežky dosť susedov aby bol jadrový, môžme pridať do zhluku všetky body v mriežke (prinajhoršom budú okrajovými bodmi zhluku).
\item Pomocou Union-Find algoritmu (TODO odkaz - popis) sa okienka v mriežke pospájajú do zhlukov.\\
\end{enumerate}
Pri viac než dvojrozmernom priestore je postup veľmi podobný. Rozdelí sa do $d$ rozmernej mriežky s veľkosťou hrany $\varepsilon$ / $sqrt(d)$ a všetkým bunkám sa určí počet bodov. Prázdne sa zahadzujú, neprádzne delia na $2^d$ rovnako objemných častí. Opakuje sa vyhodnotenie počtu bodov v týchto o jednu úroveň menších $d$ rozmerných kockách a opäť sa delí na  menšie, až kým nie je hrana dieliku najmenej $\varepsilon \rho$ / $sqrt(d)$. Vznikne stromová štruktúra $d$ rozmerných kociek, pre každú sa určí $count(c)$ - počet bodov v jej hraniciach. Bunka bez potomkov je list stromu.\\
Vytváranie zhlukov prebieha nasledovne: na začiatku je $numberOfClusters$ = 0. Potom môžu nastať tri prípady - ak je skúmaná $d$ rozmerná kocka celá mimo gule s polomerom $\varepsilon$ so stredom v bode $q$, nerieši sa. Ak je bunka plne pokrytá, $numberOfClusters += count(c)$. 3. možnosť je, že je bunka prekrytá čiastočne. V takom prípade sa skontroluje, či sa jedná o list stromu, ak nie, všetky jej podbunky sa vyhodnotia podla tohoto postupu, ak je, pridáva sa do $ans$ $cnt(c)$.\\\\
(TODO pridat pseudokod)
Metóde $\rho$ - approximate DBSCAN vyčítajú~\cite{revisitedApproxDBSCAN} predovšetkým nevhodne zvolené parametre základnej verzie DBSCAN v porovnávacích testoch, nevhodnosť použitia mriežky pri vysokodimenzinálnych dátach a nemožnosť použiť pre určovanie vzdialenosti bodov inú ako Euklidovskú vzdialenosť.

\section{dynamic DBSCAN} \label{dynamicDBSCAN}

Dynamické zhlukovanie založené na hustote nepracuje jednorázovo nad nemennou, statickou množinou dát, naopak, je možné priebežne pridávať či odoberať prvky a aktualzovať výsledok.
Problém je, že zhluk $C$ do ktorého patrí bod $p_i$ sa nedá definovať len sledovaním bodu $p_i$. Ak príde ku zmene vlastností bodu $p_i$, môže, ale nemusí sa zmeniť zhluk $C$ (spojiť s iným zhlukom, rozpadnúť na dva atď).\\
Pridanie možnosti $insert$ a $delete$ na body množiny spracovávanej $\rho$ - approximate DBSCAN upravuje zložitosť opäť na prinajlepšom $\Omega(n^{4/3})$~\cite{dynamicDBSCAN}. V článku preto autori navrhujú metódu $\rho$ - double - approximate DBSCAN ktorá pomocou ďalšej malej aproximácie opäť dosiahne $O(|Q|)$, kde $Q$ je mohutnosť množiny vstupných prvkov.\\
Zavádza sa tu nová operácia - $Cluster-Group-By$ skrátene $C-group-by$ ktorá pre množinu prvkov $Q$ ktorá je podmnožinou celej dátovej množiny $P$ vracia zoznam prvkov $Q$ a ich príslušnosť ku zhlukom, napr. ((q1, q2, q3, q4, q5) $->$ (q1)(q2, q3)(q4, q5) ). V prípade, že sa do $C-group-by$ pošle celá množina $P$, výsledkom je klasické zhlukovanie. Operácia je ale určená primárne na dopyty zaujímajúce sa o zhlukovú príslušnosť niekoľkých prvkov (sú v rovnakom zhluku/ nie sú).\\\\
Vkladanie ($insert$) nových prvkov je jednoduché. Zoberú sa všetky body v $\varepsilon$ okolí vloženého bodu a ich zhluky sa spoja. Pri mazaní ($delete$) sa zoberú všetky hrany medzi mazaným bodom a jeho $\varepsilon$ susedmi a medzi susedmi navzájom. Vymažú sa hrany vedúce na mazaný bod a zostávajúce sa skontrolujú - ak minimálna kostra grafu nezahŕňa všetky prvky, zhluk sa rozpadol.\\
$\rho$ - double - approximate DBSCAN sa zakladá na relaxovaní určovania jadrových bodov. Ak je v $\varepsilon$-ovom okolí bodu $p_i$ aspoň $MinPts$ bodov, určite sa jedná o jadrový bod, ak nie je v $\varepsilon$*(1+$\rho$)-ovom okolí bodu $p_i$ aspoň $MinPts$ bodov, určite sa nejedná o jadrový bod, a v inom prípade nás to v algoritme nezuajíma.
Základom je opät mriežka so stranou $eps/odm(d)$ (TODO co je odm), bunky sú susedné ak sú ich najbližšie body maximálne $\varepsilon$ vzdialené.Vyrába sa grid graph $G = (V, E)$ kde $V$ je množina jadrových buniek (jadrové bunky sú bunky, ktoré obsahujú aspoň jeden jadrový bod) a $E$ hrán ktoré spĺňajú: $c_1$, $c_2$ sú jadrové bunky obsahujúce $p_1$, $p_2$ a $p_{12}$ sú v rovnakom zhluku ak $c_{12}$ sú spojené v rovnakom komponente.\\
Na vykonanie funkcie $Cluster-Group-By$, na ktorej stojí $\rho$ - double - approximate DBSCAN algoritmus potrebujeme nasledovné prostriedky:
\begin{enumerate}
\item štruktúra jadrových bodov - pre každý bod zaznamenáme či je, alebo nie je jadrový.
\item $\rho$ approximate $\varepsilon$ emptiness funkcia - vracia pre zadaný bod $q$ a jadrovú bunku $c$ jednotku, ak bunka má bod $p$ taký že $dist(q, p)$ $<$ $\varepsilon$, nulu ak žiadny jadrový bod z bunky $c$ nespĺňa $dist(p,q)$ $<$ $(1 + \rho)*\varepsilon$. Okrem jednotky v prípade úspechu vracia aj daný bod, ktorý to spĺňa. Štruktúra týchto hodnôt sa udržiava pre každý jadrový zhluk.
\item štruktúra spojených komponentov - podporuje možnosť pridania hrany medzi bodmi $c_1$ a $c_2$ ($edgeInsert (c_1, c_2)$), možnosť odobratia hrany ($edgeRemove (c_1, c_2)$), a možnosť získať Id komponentu do ktorého ľubovolný zhluk patrí($CC-Id(c)$) (TODO rozpisat vysvetlit nahradit a zaviest nahradu v prci pouzivaneho CC) - vracia unikátne id komponentu do ktorého patrí zhluk $c$.\\ (TODO pridat pseudokod)
\end{enumerate}

\section{OPTICS} \label{OPTICS}

OPTICS (\textit{angl.} Ordering points to identify the clustering structure)~\cite{Ankerst:1999} rieši problém detekovania zhlukov v prípade, že vstupné dáta nemajú homogénnu hustotu. Pre každý bod $p \in X$  definuje jadrovú vzdialenosť (\textit{angl.} core distance) $dist_{core}(p)$ rovnú vzdialenosti ku jeho najbližšiemu susedovi $r$, a vzdialenosť dosiahnuteľnosti (\textit{angl.} reachability distance) rovnú väčšej z hodnôt $dist_{core}(p)$ bodu a reálnej vzdialenosť $dist(p, r)$. Na základe týchto dvoch hodnôt je možné usporiadať výsledok zhlukovania do dendogramu tak, že je možné dodatočne stanoviť parametre na minimálnu hustotu prvku. Väčšou hodnotou minimálnej hustoty sa napr. z výsledku ako zhluk definuje len prienik dvoch rôzne hustých zhlukov. Keď sa táto hodnota zníži, bude sa už za zhluk považovať hustejší z nich, a pri ešte nižšej hodnote bude zhlukom ich zjednotenie.

(TODO 1.11 vseobecna prehladna diskusia k analyzovanym metodam zalozenym na hustote)

%\chapter{Úvod} \label{uvod}
%TODO

\chapter{Návrh riešenia} \label{navrhRiesenia}

V rámci témy "Využitie dynamického zhlukovania založeného na hustote v bioinformatike" by som sa chcel venovať použitiu dynamického $\rho$ - double - approximate DBSCAN(opísané v časti~\ref{dynamicDBSCAN}) pri automatickom gatingu(~\ref{automatickyGating}) dát hmotnostnej cytometrie(~\ref{cytometria}). V prvom kroku by som chcel implementovať nové riešenie, ktoré by nahradilo v algoritme SPADE(~\ref{spade}) krok vzorkovania a hierarchického/ťažiskového zhlukovania zhlukovaním založeným na hustote. Použitie zhlukovania založeného na hustote odstráni problém s neznámym počtom zhlukov a so šumom, problémom ale bude správna konfigurácia zhlukovacích parametrov definujúcich požadovanú hustotu. Ďalšie smerovanie sa bude venovať rozšíreniu zhlukovacích pravidiel zavedením obmedzení na základe doménových znalostí (\textit{angl.} constraints)(~\ref{dbscan}).

\section{Špecifikácia požiadaviek} \label{specifikaciaPoziadaviek}
\begin{itemize}
\item Implementovať algoritmus $\rho$ - approximate DBSCAN.
\item Implementovať dynamický algoritmus $\rho$ - double - approximate DBSCAN.
\item Implementovať pôvodný algoritmus SPADE kvôli porovnaniu.
\item Skombinovať vytvorený kód a vyskúšať algoritmus SPADE s prvými dvoma krokmi nahradenými $\rho$ - approximate DBSCAN.
\item Vytvoriť verziu pre programovací jazyk R.
\item Vytvoriť paralelnú (OpenMP, MPI) verziu algoritmu.
\item Vyhodnotiť kvalitu výsledných zhlukov cytometrických dát získaných rôznymi postupmi.
\end{itemize}

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{mybib}

%\appendix
%\chapter{Elektronické médium} \label{priloha A}
%TODO

%\chapter{Plán práce na riešení projektu} \label{plan prace}
%TODO

\end{document}
